<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-08-16T00:23:20-07:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Yuan Gu</title><subtitle>Carpe Diem, Seize the Day</subtitle><entry><title type="html">【红色赌盘】在这里，读懂中国</title><link href="http://localhost:4000/red-roulette/" rel="alternate" type="text/html" title="【红色赌盘】在这里，读懂中国" /><published>2023-08-14T00:00:00-07:00</published><updated>2023-08-14T00:00:00-07:00</updated><id>http://localhost:4000/red-roulette</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/red-roulette/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Disclaimer：1. 请不要在中国大陆的网络上传播。2. 我对“具体的某官员做了某事/找了某小三”没有一点兴趣，所有的八卦都跳过了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这个世界从来没有岁月静好过，有的只是血淋淋的真相、颠覆认知的事实、和战争结束后散落在地的空壳子弹，从不以个人意志的好恶而转移。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2019年六月，我在美国东海岸的一个小镇读夏校，期盼可以提前一年毕业，并试图换取一封暑研教授的推荐信。尽管高中时候被老师斥责“自由散漫”、“不服管教”，我从不是个爱讨论国际大事的人。我认为，学好计算机，考上研究生，然后去大公司上班，过着“岁月静好”的生活，这一切都是被安排好的、成功者的路。我的人生应该由我来推进，不是我的父母，更不是国际风云。大二选了计算机专业，我跟从事金融业的父母说：“因为这样，可以离你们的光环远一点”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那时候有朋友在微信上试探地问我：“你知道香港的事情了吗？”。我是知道大概的，连续几天校园里出现了香港游行的海报，中国学生会“代表“也和校园报刊有过一些论战。但我只是回复道：“没太关注，相信国家会处理好吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四年之后，中国贸易战升级、国安法落地、疫情爆发、封城、俄乌战争、经济下行，而我也在那条安排好的路上越走越远：我提前毕了业，搬到了湾区，成为了一名谷歌的软件工程师。但我好像也越走越偏：因为中美航班熔断和 28 天的隔离政策，我连续两年没有回国，和在国内的女朋友远程分了手，再回去时已经失去了很多国内朋友的联系。2022年3月，我赶在上海封城之前回美国，&lt;a href=&quot;/bye-shanghai&quot;&gt;在机场写下了一些情绪&lt;/a&gt;，感叹世事的无常。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我意识到，如果你想做更大的事情，你必须要贪婪地了解这个世界的真相，即使他们有时候不那么赏心悦目。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我对信息的鉴别越来越敏感了，尤其是有关中国的信息，我不再满足于官方过分简单的叙事，我开始挖掘那些守口如瓶、但又至关重要的历史事件或处事原则：2019年的香港到底发生了什么？香港人的诉求有哪些？国安法是不是违反了“50年不变”的承诺？整治互联网和教培之后，中国经济的增长点在哪里？作为没有绿卡的中国人，还能不能像过去在中美之间游刃有余？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《红色轮盘》讲了一个真实、黑暗、却也激动人心的“中国故事”：从一无所有到亿万富豪，一个香港海归用了不到二十年跻身中国上流社会，甚至被孙政才特批成为北京政协委员。他叫沈栋，他的前妻叫段伟红，是温家宝家族的“管家”，再通过和权贵子女攀上关系，在北京建立了一个集房地产开发、机场货运、和私募基金的庞大商业版图。在书里，沈栋毫不避讳和中国红色权贵交易时需要做出的妥协，维持关系时的虚伪，和权力斗争里冷血的本质。比起“不远万里来上学的非洲留学生”，这个“中国故事”显得更真实立体。作者在采访的时候说：“在这场追逐财富的游戏里，要赢得这场赌博，和权贵分享财富 is the only way out。至于你要不要玩这个游戏，你有你的选择，我只希望我的故事能让你做出更理性的决策。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用了不到两周，我在欧洲度假之余读完了这本书，很多叙述也交叉印证了我近几年的观察：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国政治经济：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;每一个在中国的生意人都是权力的”白手套“，在某些时刻，你不得不培养与权力部门的关系、并和他们分享利润或进行交易。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;中国的商业法律没有黑白，只有灰色，最终的解读权利归共产党所有，而不是人民法院。中国商人只能选择在灰色地带跳舞，并且说服权力和你一起跳舞。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;新时代反腐运动的目的是打击政治上的不同山头，从而巩固权力，腐败只是一个“让人民觉得无法接受”的借口，因为改革开放之后法制不健全，每个高干 (副部及以上) 都不干净，只是程度不同而已。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;建国之来，政府对资本的容忍程度取决于“资本能否为共产党巩固权力”，而不是”资本能为社会创造的价值“。曾经这两者基本是重合的，成就了南巡之后将近20年的黄金时代。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;改革开放给了私营企业喘息之机，但目的是为了给一个破产的国有经济体系输血。“三个代表”的理论创新在”试图把资本家纳入共产党的体系“，但并不成功，因为从始至终政府没有信任过民间资本，如果民间资本的力量对党的领导构成威胁，政府再以”监管“的名义割韭菜。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;由于政府不信任资本，中国的生意基本都是短线生意，赚了钱就卖，然后重新投资到新项目，一直循环。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;2008 年经济危机之后，中国的领导层开始建立自信，认为中国的制度比西方资本主义更优越，对民间资本开始打压，2012 年之后只是加速而已。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;党纪和国法是分开的，中央纪检委处理党内事务，凌驾于国家法律之上。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;个人发展：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;做生意：在你有热情的领域、发现问题、解决问题、探索出一条可持续的商业模式，简单说就是在你睡觉的时候这个模式也能产生利润。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;企业管理：对事情集权，对人放权。做决定要亲力亲为，具体实施尽量信任下属。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;财富管理：分散投资，分层投资。奢侈品的目的不能只是享受。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“关系”：拉关系的本质是建立信任，增加谈资，形成自己的人脉网络，在别人的需求说出之前就给出offer，实现资源共享。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;家庭：三观契合/底层逻辑一致是家庭幸福的必要条件，但感情可以起到润滑剂的作用，即使士气低落的时候也可以做缓冲。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><category term="books" /><category term="politics" /><category term="history" /><category term="china" /><category term="zh" /><summary type="html">Disclaimer：1. 请不要在中国大陆的网络上传播。2. 我对“具体的某官员做了某事/找了某小三”没有一点兴趣，所有的八卦都跳过了。</summary></entry><entry><title type="html">I-140 被批准后如何回国和归海</title><link href="http://localhost:4000/h1b-gc-china/" rel="alternate" type="text/html" title="I-140 被批准后如何回国和归海" /><published>2023-07-02T00:00:00-07:00</published><updated>2023-07-02T00:00:00-07:00</updated><id>http://localhost:4000/h1b-gc-china</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/h1b-gc-china/">&lt;p&gt;在网上陆陆续续看到了一些讲解，总感觉比较零碎。在此整理一些关于&lt;strong&gt;等绿卡排期期间如何长期回国再返美&lt;/strong&gt;的 FAQ，本文仅适用于以下前提：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;你的 I-140 申请已经被批准。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;有 H1B 身份。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;在以上前提下，我如果回国工作，H1B和绿卡排期是否自动失效？
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;绿卡排期仍然有效。I-140 批准意味着绿卡排期（PD）被锁定，你可以理解为去餐厅吃饭，你不想在餐厅门口等位，于是你要了一张票然后去干别的。等到“叫号”你再回去，这样就不用重新排队。这里拿到 I-140 等于你拿到了票，等到你的 PD current，移民局会“叫号”说你该回来申请 485 了，所以你可以在国内等排期。&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;H1B 看你怎么理解，你仍然拥有 H1B 身份（你不用再抽签了），但是因为 H1B 身份的有效性和美国雇主 (e.g. Google) 有一一对应的关系，也就是常说必须有美国公司愿意 sponsor 你，所以如果你辞掉了美国 Google 的工作（不管你回不回国），两个月 grace period 之后 H1B 都会自动失效。但是失效了不意味着身份彻底没了，等你有一天想返美的时候，你只需要&lt;strong&gt;重新激活&lt;/strong&gt;这张 H1B。&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;如何重新激活H1B？
&lt;br /&gt;
一点背景：H1B 只要抽中，有效期 6 年（先发三年再续三年），6年之后，如果你已经在 6 年到期之前的 365 天递交了 PERM 或 140 的申请（但没拿到 140），你可以&lt;strong&gt;一年一年地&lt;/strong&gt;申请延期。如果你拿到 140 了，一次可以申请延期三年。回国期间时间不算 6 年内。
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;找一家愿意 sponsor 你的美国公司，跟 HR 说你有 H1B 身份，只需要办 H1B transfer。&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;面试，拿 offer，在国内签 H1B。&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;尽量找能远程面试的，因为如果需要去美国面试，虽然可以申请B签入境，但由于你的 140 被批准了，意味着你有移民倾向，这违背了 B/F 签的 non-immigrant intent 的政策，所以可能被拒签。&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;除了H1B我还能怎么回来？
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;去国内外企，干一年然后申请 L1（看机会，听说不太好操作）&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;结婚&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;我还在国内，PD current 了怎么办？
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;按理说 PD current 后你交不交 485 申请应该问题不大（地里很多 dp 自己搜），但是官网上也提到如果一年不回复的话有风险会丢 PD，具体情况涉及到很多其他因素（PERM/140情况等），所以咨询律师比较靠谱。&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;回美国后？
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;继续用之前的 PD，重新走流程申请 PERM/140。&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最大的 bottleneck 是：目前（2023）很难找到愿意直接从国内面试你的公司。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="life" /><category term="china" /><category term="zh" /><summary type="html">在网上陆陆续续看到了一些讲解，总感觉比较零碎。在此整理一些关于等绿卡排期期间如何长期回国再返美的 FAQ，本文仅适用于以下前提： 你的 I-140 申请已经被批准。 有 H1B 身份。</summary></entry><entry><title type="html">2022, I ain’t worried</title><link href="http://localhost:4000/2022/" rel="alternate" type="text/html" title="2022, I ain’t worried" /><published>2023-01-01T00:00:00-08:00</published><updated>2023-01-01T00:00:00-08:00</updated><id>http://localhost:4000/i-aint-worried</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/">&lt;p&gt;简单写个年终总结吧，作为一个春蕾杯连续五年得主，比起创作代码，传统的文字更适合我去表达。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不觉得自己是个能欣赏音乐的人，除了 2019 年听过一些 MGK 的 diss track，我的歌单里几乎没有英文歌，但 OneRepublic 却是个例外：今年的 I ain’t worried 又成了我最喜欢的新歌。2022，用这首歌来概括，再合适不过了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从高中开始，我就是个挺内耗的人，一直在寻找安全感，寻找他人的认同和理解。我会去买很多不会看的书，会跟风去看热门的电影，会沾沾自喜地跟同学说：“我从不得罪任何人”，并且以此为荣。甚至考标化和申请大学，都不是因为前途，而是因为大家都这么做，家长都这样说，仅此而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种假模假式的装逼心态一直持续到了大一，那会儿 Kevin 正好来北大读夏校，在洋人专属的豪华宿舍里，趁着 debug CS 241 的间隙，我们聊了很多话题，关于未来，关于理想，也关于威玛。阴差阳错地，对于 career 本没有任何 ambition 的我突然意识到，我这人生的头 19 年就像《李白》歌词里唱的：“写写诗逗逗女孩儿”。我觉得很空洞，我觉得碌碌无为；我想要看到更大的世界，那里一定会有更有意义的事业等着我去完成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从那以后，我就像变了个人一样，在偏执和猜忌中度过了人生中蜕变的两年：大一暑假入门 CS，大二暑假 declare 双专业，大三上申请研究生，大三下毕业…所有的光环，我都想去追逐；所有别人说“太快了，你做不到”的事情，我都想去证明。&lt;a href=&quot;/2019&quot;&gt;2019 年&lt;/a&gt;，我对未来的焦虑也达到了顶峰，以至于在收到 CMU 录取的那天凌晨，我一下子瘫倒在 steeplechase 的房间里，没有笑，也没有哭，只是不停地喊着一些 non-sense。Kevin 问我怎么了？我说一切都结束了，我终于可以骄傲地离开了。那些发过的誓，熬过的夜，喝过的红牛，顿时都有了价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过威玛至少教会了我一件事情，就是不想再“堆笑脸”，做一个“老好人“了。自我价值的实现过程，本身就是一件非常酷的事情，那种满足感，那种自信心，那种驱动力，比任何人的眼光都更踏实。可能我是个晚熟的人吧，直到 21 岁才明白这么简单的道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按理说 CMU 应该是个更内卷的地方，但&lt;a href=&quot;/cmu-master&quot;&gt;硕士的一年半&lt;/a&gt;，我曾经的焦虑感逐渐地退却了。因为在 CMU，我感受到了这种久违的踏实。我看到了目标，我也看到了差距，但我一点都不内耗了，因为我很自信我一定可以做到，step by step。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后就是 2022 了，这是我初中之后过的最轻松的一年。有时候会加班，也有时候说走就走出去玩儿，剩下的时候看书、写博客、打球、减肥…一切都很自然，很踏实。有朋友问我 Google 裁员了怎么办，我说无所谓，顾源还会怕养不活自己吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前一段时间看林书豪的一个采访，他说在勇士的时候是最难的，因为还没有证明过自己，你必须要打出好的表现才能有下一次上场的机会，所以压力很大。但林疯狂之后，打球就很从容了，因为不用想着再去证明什么了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022, I ain’t worried no more. &lt;br /&gt;
2023, to see more, to experience more, and to achieve more.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Keep looking. Don’t settle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yuan&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="new-year" /><category term="memory" /><category term="high-school" /><category term="undergrad" /><category term="zh" /><summary type="html">简单写个年终总结吧，作为一个春蕾杯连续五年得主，比起创作代码，传统的文字更适合我去表达。</summary></entry><entry><title type="html">24岁，祝我生日快乐</title><link href="http://localhost:4000/24/" rel="alternate" type="text/html" title="24岁，祝我生日快乐" /><published>2022-10-08T00:00:00-07:00</published><updated>2022-10-08T00:00:00-07:00</updated><id>http://localhost:4000/hbd</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/24/">&lt;p&gt;这是我 18 岁之后，第一次给自己放个假过生日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尤其是 20 岁之后的这几年，我甚至开始刻意回避过生日这个话题了，因为每一次的生日，都在提醒自己又大了一岁。这种感觉，一年比一年压抑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但过去这一年，对我来说意义还是挺特殊的，我终于走出了校园，走进了职场，以一个从业者的角度去观察和思考互联网。我还记得大二的时候，Kevin 问我学计算机想做什么？我说我毕业之后想去 Google，学技术，拿绿卡，然后做一番事业。Kevin 说你知道 wm 有几个毕业就能进 Google 的（然后忽悠我跟他合伙创业，因为这样可以走 eb5 不用排期），我说不知道，但只要一届有一个人，那为什么不是我呢？大三申硕士的时候，Kevin 劝我再留一年，争取一个更好的结果，我说凭什么？我现在比哪个大四的差么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天的我，不会再说这么少年轻狂的话了。23岁这一年，我终于放慢了脚步，试着去发现这些年太过匆忙而被遗忘了的 – “生活“。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一件事，就是回国了。自从武汉封城之后匆匆地离开了北京，整整两年都没回过家。去年秋招的时候压力太大，做梦都是回到了初中的那间教室，醒来说一定要回八中看一看。但等到终于回国，都已经走到南礼士路了，反而找不到回去的理由了。毕业快八年了，老师估计不认识几个了，同学也大多不在北京，于是转悠了几圈怅然若失地离开了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近乡情更怯，不敢问来人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个愿望就是去一次西藏，对西藏的兴趣起源于高中毕业那年的一部电影，叫《冈仁波齐》，我看完了电影就决定，一定要和最爱的人去一次西藏。这个愿望因为学业，疫情，找工作被拖了快五年，终于等到有时间了，我却不知道谁是那个最爱的人了。朴树的主题曲里写的：“只有奄奄一息过，那个真正的我，才能够诞生”。想想我这几年精致利己的嘴脸，去了西藏就真能找到 inner peace 吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回国的两个多月，我不再去留恋高中那些未竟的，虚无缥缈的梦了，因为我清楚，当年认为重要的事情，如果没有去做，以后也不会再有心态去做了。而这次回国，我有着更现实的牵挂 – “家庭”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我突然变得温顺起来了，之前不屑于参加的饭局，回老家见亲戚朋友，甚至出门买菜，接送上下班这种 “柴米油盐” 的工作，我好像也不那么抵触了。听着老人念叨着 “去 Google 干什么，回来当个公务员稳当啊”，我也只是微笑着点头，因为我明白了，有的时候陪伴比事实重要得多。对于一个 100% INTJ 来说，还真是有些讽刺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个话题，围绕着重逢和告别。回来入职的这大半年，我在美国的飞行里程应该超过了学生时代的总和。我想去看看朋友（顺便吃一顿公司当地食堂），无论是一年一度的重逢，还是 ”可能是最后一面“ 的告别。对旅行费用这个东西，我已经相当不敏感了，既然投资不景气，那赚的钱还不如花出去买个开心，或者至少买一个 ”将来不会遗憾“。洛杉矶，西雅图，波士顿，DC，匹兹堡，芝加哥…，我想记录几个旅行的瞬间：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在 LA 逛 USC 校园的时候，看到大一新生 move in，心里挺感慨的，wm 的 convocation 已经是五年前了，但那一天发生的事情还是那么清楚，好像我还停留在意气风发的 18 岁，穿过 sunken garden 喊着 go tribe。第一次来 USC 还是大一，走马观花地只记住了一个叫什么 tower 的宿舍，这次我坚持一定要再去看看这个 tower，看到之后却很失望，心里有点堵，因为解释不了我究竟在寻找什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我从不是个信教的人。高二那年迷上了 Richard Dawkins，《自私的基因》、《上帝的错觉》、《盲眼钟表匠》，这三本书几乎确定了我这几年的无神论信仰。我认为把现世解释不了的烦恼都推给一个 “全知全能” 的 “神”，然后寄托给并不存在的来世，这违背了最基本的科学精神和启蒙思想。但在 UCLA，我见到了快三年没见的朋友，他告诉我他已经受洗，每周都要去教堂礼拜。作为一个坚定的无神论者，我竟然有些理解了他的选择：尽管我仍然相信科学能解释一切，但我们活着，难道真的要把每一个细节解释清楚吗？我现在倒认为，如果这几年有些事情糊涂一点，不明白就别明白了，至少我会过得更快乐些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;九月份借着出差的机会回了趟匹兹堡，入职半年多，对工作已经没有了新鲜感，每天开会扯皮吹牛逼，反而又觉得当学生是一件很纯粹的事。当时随便在 slack 群里说了一句可以带学生 office tour，没想到一小时不到就收到了10+ requests，不得不分批处理。第二天我问学生，Google 有啥好的？给的也不算多最近还 layoff（此处省略一系列的吐槽…）。学生说，那可是我的 dream company 哦，我在印度的时候就 blahblahblah…。我才明白一切都是围城，眼前的学生们，不就是大二时候那个立志要 “年少有为” 的我么？只是没想到才过了半年，我就置身于另一个围城之内了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后一个主题可能有点沉重，那就是危机感，说好听了是成熟，说难听点就是衰老。公司不再以一个学生或者 intern 的标准去管理你，你需要自己评估风险，做出规划，承担责任。五年前还警告我高中生不要早恋的亲戚，今年竟然已经说出 ”是时候考虑个人问题了“ 这种话。好像长大就是一瞬间的事情，昨天还谈论着诗词格律和风花雪月，今天就要考虑 H1B 去哪儿办首签。在篮球场上，我遇到了 18 岁之后最大的伤病 - jumpers knees。初中的时候，第一天磕了膝盖第二天继续打，连热身都不带做的。而现在每一次打球都要面对热身，冰敷，甚至 physical therapy 等等一系列的 bullshit。我意识到，当年觉得理所当然的馈赠，都在暗地里标好了价格。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要起飞了，耳机里响起了经济舱，聪别说：生活不是竞技场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20岁，我祝自己年少有为；24岁，我祝自己生日快乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yuan @ Chicago ORD&lt;br /&gt;
2022/10/09&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="birthday" /><category term="memory" /><category term="airport-writing" /><category term="zh" /><summary type="html">这是我 18 岁之后，第一次给自己放个假过生日。</summary></entry><entry><title type="html">[Effective Engineer] Mindset (Part 1)</title><link href="http://localhost:4000/effective-engineer/" rel="alternate" type="text/html" title="[Effective Engineer] Mindset (Part 1)" /><published>2022-07-15T00:00:00-07:00</published><updated>2022-07-15T00:00:00-07:00</updated><id>http://localhost:4000/effective-engineer</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/effective-engineer/">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.effectiveengineer.com/book&quot;&gt;The Effective Engineer&lt;/a&gt;, written by Edmond Lau, is the Bible for software engineer. I summarize key points of this book (with minimal insights from me) and break it down into three major steps of practicing to become an effective engineer: adopting the right mindset, execute religiously, and build long-term value. This article is about part 1: the mindset.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Disclaimer&lt;/strong&gt;: although a summary like this can help, I highly recommend reading it for more insights, as some examples in this book can inspire you to reflect your scenario at work.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“The best thing that you can do is not pretend that you know everything, but go into it with the mindset that your job is to learn as much as you can, as quickly as you can.” - Mark Zuckerberg&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;chapter-1-focus-on-high-leverage-activities&quot;&gt;[Chapter 1] Focus on high-leverage activities&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Maximize the &lt;strong&gt;“leverage”&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A simple math equation: impact produced / time invested.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;how-to-measure-impact&quot;&gt;How to measure impact?&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;For software engineers: getting things done (GTD).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Measured by metrics: product launch, bug fixes, important features, performance optimization, seek approval/alignment.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-ways-to-increase-leverage&quot;&gt;3 ways to increase leverage&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Increase output/impact within a period of time.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Reduce invested time to do the same thing.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Focus on leverage points/high-leverage activities.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;questions-to-ask-for-any-activity&quot;&gt;Questions to ask for any activity&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;How to get more things done per time unit?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;How to get things done faster?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Is there a more high-leverage activity to do instead?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;chapter-2-optimize-for-learning&quot;&gt;[Chapter 2] Optimize for learning&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;adopt-growth-mindset&quot;&gt;Adopt growth mindset&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&quot;stretching-outside-the-comfort-zone&quot;&gt;Stretching outside the comfort zone&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Networking for introverts: practice how to tell a good story.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dialogue with strangers is a learnable skills.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;own-your-story&quot;&gt;“own your story”&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Build your own story instead of telling other’s story.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Excited to solve the next problem, even though you don’t have any background before.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;invest-in-learning-rate&quot;&gt;Invest in learning rate&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Learning increases in an exponential rate, like compound interests.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Optimize for learning early on: a good first job -&amp;gt; a rapidly growing career.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Small delta increments: the point is about staying consistent and committed.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;work-in-the-environment-conducive-for-learning&quot;&gt;Work in the environment conducive for learning&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;I am being extremely exhaustive on this section because it can be a checklist when I want to switch job. :)&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;fast-growth&quot;&gt;Fast growth&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Growth on core metrics: DAU, CTR, user engagement/retention rate, etc.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Are you going to work on initiatives that are &lt;strong&gt;core&lt;/strong&gt; to the company growth?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Are they aggressively hiring over recent years?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;How quickly for superstars grow to leadership positions?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;training&quot;&gt;Training&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Is there onboarding/bootcamp period for new hire?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Is there formal/informal mentorship?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Willing to make long-term learning investment?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;openness&quot;&gt;Openness&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Cross-team transparency: what are other teams working on?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Culture of curiosity: proactively ask questions, open knowledge sharing, value feedback, etc.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Reflect and document past mistakes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;pace&quot;&gt;Pace&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Moving fast and break things: “fast” defined by iteration speed.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lightweight approval process.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Where to spend the majority of time: maintenance versus building new product/features?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;people&quot;&gt;People&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Is the interviewer smarter than you?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Are interviews rigorous and comprehensive?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Meet with potential teammates beforehand: are they impressive?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;autonomy&quot;&gt;Autonomy&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Freedom to choose what to work on/how to do it?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Diversity of projects?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Engineer’s influence on product design &amp;amp; direction?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;leverage-work-opportunities-to-develop-your-technical-depth&quot;&gt;Leverage work opportunities to develop your technical depth&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;20% time at Google: take one-or-two hour per day instead of a full day.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Study codebase for classic software abstractions.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Internal educational materials.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Master your PL: at least one scripting language for quick prototyping.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Take courses of your weak points: professional degree, management science, MBA, etc.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Participate in design reviews that you are interested in.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;At least a few senior members on the team.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;locate-learning-opportunities-outside-work&quot;&gt;Locate learning opportunities outside work&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Follow technical trends and learn skills with high demand.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Read books; attend talks/conferences; and write to teach.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Build a strong network of relationships: force yourself to meet people you don’t know.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Work on side projects.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;chapter-3-prioritize-regularly&quot;&gt;[Chapter 3] Prioritize regularly&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Making prioritization as a routine means regularly identify/reidentify high-leverage activities.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Never trust your brain to remember everything. Use checklist in whatever form, but the point is that &lt;strong&gt;you must write them down&lt;/strong&gt; and &lt;strong&gt;constantly reassess/reorganize them based on shifting priorities&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;what-should-be-prioed&quot;&gt;What should be prio’ed?&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&quot;work-that-directly-produce-value&quot;&gt;Work that directly produce value&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tasks that directly increases acquired users, sales, or impacts your team’s core business metrics.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Coding necessary features, seek PM approval for product launch, regular sync with teammates to avoid duplicate efforts, etc.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Only focus on what matters: say No to unnecessary meetings, coffee chat, small bugs.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;important-but-non-urgent-tasks-identity-capital&quot;&gt;Important but non-urgent tasks (identity capital)&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Investment that make you more effective but without urgent deadlines: build relationships, learn programming tools/environments, personal development, practicing prioritization, etc.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Investment in identity capital can help you with important-and-urgent tasks with being more productive.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;how-to-execute-on-them&quot;&gt;How to execute on them?&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&quot;protect-makers-schedule&quot;&gt;Protect maker’s schedule&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Block your calendar with long, continuous time slots for critical tasks, which enables you to enter the state of &lt;em&gt;flow&lt;/em&gt; (the effortless concentration).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Make your meetings back-to-back instead of fragmenting your schedule, which can reduce the context switch cost.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Set routines like “No meeting Wednesday”, “Focus Friday”, etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;limit-work-in-progress-items&quot;&gt;Limit work-in-progress items&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Constant context switch between tasks hinder deep engagement of each one.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Human brain’s working memory can only &lt;em&gt;load&lt;/em&gt; 5-9 tasks on stage.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Use trial and error to find your &lt;em&gt;optimal number&lt;/em&gt; of WIPs.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;make-it-a-habit-by-establishing-your-workflow&quot;&gt;Make it a habit by establishing your workflow&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&quot;use-if-then-to-fight-procrastination&quot;&gt;Use if-then to fight procrastination&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Subconscious followup: If {conditions}, I will do {tasks}. This can prevent the moments that “I don’t feel like doing it” because the if condition subconsciously forces you to think the then-tasks are something that you need to do anyway.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;To fill up small gaps: if I have 20 minutes, I will do {tasks}. So you won’t spend 10 minutes wondering what to do next and end up not finishing it.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;build-your-own-routine-workflow-to-track-and-execute&quot;&gt;Build your own routine workflow to track and execute.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Edmond provides an example that beginners can start off with.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Divide your checklist to &lt;strong&gt;Doing&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Today&lt;/strong&gt;, and &lt;strong&gt;This week&lt;/strong&gt; sections.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Each item should have an ETA (estimated time to complete): use 25 minutes as a unit and mark each item with the estimated number of units.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Every morning, spend a few minutes planning: moving some items from &lt;strong&gt;This week&lt;/strong&gt; to &lt;strong&gt;Today&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;When you are free during the day or right before your “concentrated time block” starts, moving items from &lt;strong&gt;Today&lt;/strong&gt; to &lt;strong&gt;Doing&lt;/strong&gt;. Keep them short!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Monday morning/Sunday night, do a 30-minute review session to scope out &lt;strong&gt;This week&lt;/strong&gt; section for this week and retrospect on items that were not executed well in the last week.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><category term="books" /><category term="tech-career" /><category term="productivity" /><summary type="html">The Effective Engineer, written by Edmond Lau, is the Bible for software engineer. I summarize key points of this book (with minimal insights from me) and break it down into three major steps of practicing to become an effective engineer: adopting the right mindset, execute religiously, and build long-term value. This article is about part 1: the mindset.</summary></entry><entry><title type="html">起飞前随便写写</title><link href="http://localhost:4000/2022/06/19/random.html" rel="alternate" type="text/html" title="起飞前随便写写" /><published>2022-06-19T00:00:00-07:00</published><updated>2022-06-19T00:00:00-07:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/06/19/random</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/06/19/random.html">&lt;p&gt;大一之后就像做了一场梦，时间过得已经没有了时间的概念，好像人生就只剩下了事业和证明，好像高中的梦想过于单纯，好像我没有选择过，只是被生活推着走，踽踽独行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上一次来波士顿是大一上学期的 final weeks，去 BU 和 Brandeis 找了朋友，final weeks 出来玩儿是因为在威廉斯堡快要炸了，找不到情绪的发泄出口。实话说那个时候很迷茫，不再想学IR了，可是也不确定要转什么专业，更不确定能不能学好计算机这种从来没有碰过的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而上一次去哈佛已经是七年前了，高一的暑假，第一次去美国。那个时候是跟旅行团走的，导游介绍哈佛的时候我听得很认真，1638 年建校，veritas 的含义，John Harvard 和胡适的故事，生怕错过了什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一次，我不会再 FOMO 了，也不会迷茫了，因为从大一之后，我好像找到了解决问题的固定模式，学不懂数学，那就去学计算机；找不到工作，那就去 cmu 混个 master；去不了 startup，那就去 Google。也就是说，我不会再像高中选本科那样没有主见，问来问去各方意见。现在我只会默默做决定，然后像运行算法一样去执行它。但同时，我也不会再保持好奇了，不会觉得“未来可期”了，用最近比较装逼的话说，就是失去了 serendipity 吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昨天跟朋友喝酒时候说，高中总觉得日子太慢，可大学过得太快了，快到还觉得高中毕业就是前几天的事儿；今天另一个朋友说，23岁到30岁，看似漫长，其实过得更快，一眨眼就可能过去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要起飞了，再见波士顿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yuan @ Boston
2022/06/19&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="memory" /><category term="airport-writing" /><category term="zh" /><summary type="html">大一之后就像做了一场梦，时间过得已经没有了时间的概念，好像人生就只剩下了事业和证明，好像高中的梦想过于单纯，好像我没有选择过，只是被生活推着走，踽踽独行。</summary></entry><entry><title type="html">又到了离开的时候</title><link href="http://localhost:4000/bye-shanghai/" rel="alternate" type="text/html" title="又到了离开的时候" /><published>2022-03-14T00:00:00-07:00</published><updated>2022-03-14T00:00:00-07:00</updated><id>http://localhost:4000/bye-shanghai</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bye-shanghai/">&lt;p&gt;我自认为我是相当没有仪式感的一个人，过年过节、过生日、实习、毕业、入职。。。人生种种的关键节点，从来没停下来 emo 过。但惟独每次要回美国的时候，在机场拥抱告别，看飞机滑行降落，心里总有一些话想说，大概这就是“多情自古伤离别”罢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一次来上海是 2017 年，走马观花地还留着一些记忆，外滩、东方之珠、杜莎夫人、奥灶面、周边的几个小镇和园林，以及很困惑于上海的道路命名方式。但要说最深刻的，莫过于在机场买了一本李开复的《人工智能》。刚刚高中毕业的我，大学的专业是 undecided，高中最感兴趣的是世界历史，对计算机的了解程度嘛。。。这么讲，我当时都不知道怎么打开 terminal，于是我花了整整一晚上理解了什么是激活函数。虽然一知半解，但我还是很兴奋，并不是因为 ML 能赚多少钱，而是我想那个叫 sigma 的函数里一定蕴藏着神秘的力量，而 undecided major 可以带我去探索这些未知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五年后再次来上海，我已经硕士毕业，一周后就要入职 Google，做着五年前梦想过的那些探索。那个看似神秘的 sigma 函数，也仅仅是庞大神经网络里一个相对 trivial 的环节而已，对于我已经完全失去了探索的兴趣。我更不会再去机场买《人工智能》这种科普书，而是检查了好几遍护照、签证、EAD卡，和核酸证明，在这个动荡的大局势下，现实地有些讽刺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我开始回想，这五年我到底失去了什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我曾经以为，自己拥有的东西都是理所当然的，家人永远不会老去，恋人永远不会疏远，朋友永远不会离开，好奇心永远不会磨灭。我的人生轨迹就是一个又一个确定的目标，然后不顾一切地为之努力，至于现在拥有的，都可以为了下一个目标而暂时牺牲掉。反过来想，我的每一个目标都不是深思熟虑的，也许是从众，也许是证明，也许是不甘人后，但一旦确定了，就像原教旨主义一样，疯狂到可以不择手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我赢了，因为我成功地完成了每一个目标。我也输了，因为曾经拥有的，既然选择失去便是永恒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高中最爱看的电影是死亡诗社，我甚至把 Carpe Diem 当作座右铭写进了大学文书：“我将活在当下，用尽热情，燃烧生命，不求前程似锦，但求无愧于心”。很惭愧，不知不觉间，我背叛了当年的承诺，我变得越来越冷漠、刻薄，在二进制的游走中消磨着热情，开始把人生当作模型，把资源当作参数，在一次次透支的过程中优化自己的人生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;23岁，我不奢求能找回失去的一切，只希望对工作保持一份好奇，对生活平添一缕烟火，对朋友给予一点真诚。同时，也立一个五年后回国发展的flag，不至于愧对家庭的那一份责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Carpe Diem, 青春万岁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yuan
2022.3.14 @ Shanghai&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="memory" /><category term="airport-writing" /><category term="zh" /><summary type="html">我自认为我是相当没有仪式感的一个人，过年过节、过生日、实习、毕业、入职。。。人生种种的关键节点，从来没停下来 emo 过。但惟独每次要回美国的时候，在机场拥抱告别，看飞机滑行降落，心里总有一些话想说，大概这就是“多情自古伤离别”罢。</summary></entry><entry><title type="html">我在 CMU 学到了什么？</title><link href="http://localhost:4000/cmu-master/" rel="alternate" type="text/html" title="我在 CMU 学到了什么？" /><published>2022-02-23T00:00:00-08:00</published><updated>2022-02-23T00:00:00-08:00</updated><id>http://localhost:4000/cmu-master</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cmu-master/">&lt;p&gt;刚刚收到了从 CMU 寄到北京的毕业证，我这个人比较浅薄，实在没有做科研的伟大志向，所以硕士应该是我学生时代的结尾了。回想起两年前举足无措的自己，CMU 确实是给了我一个更高的平台，得到了很多在 wm 不可能得到的机会，并且在毕业的时候拿到了 6 个 全职 offer，&lt;a href=&quot;/ng-ft-swe&quot;&gt;找工作的过程&lt;/a&gt;也非常顺利，甚至单单用 CMU 这个 title 就可以拿到面试。经济方面，从2020年8月到2021年12月，这一年半也不算拮据，不像在 wm 一样出了车祸连 2500 的 deductible 都拿不出来，一共两万多奖学金，加上暑假实习和 TA 的钱，几乎 cover 了一大半的学费，所以总体来说，我对 CMU 确实很感激。&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;
    &lt;img style=&quot;border-radius: 0.3125em;
    box-shadow: 0 2px 4px 0 rgba(34,36,38,.12),0 2px 10px 0 rgba(34,36,38,.08);&quot; src=&quot;/assets/diplomas.JPG&quot; /&gt;
    &lt;br /&gt;
    &lt;div style=&quot;color:orange; border-bottom: 1px solid #d9d9d9;
    display: inline-block;
    color: #999;
    padding: 2px;&quot;&gt;再见了，学生时代&lt;/div&gt;
&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;但人吧，就是很矫情。我总觉得硕士，尤其是计算机硕士，作为一个 terminal degree（不往上读博士了）是一个很亏本的买卖。尤其是对于美本 CS 来讲，本科毕业也可以拿到大厂的 entry level（比如 Google L3），那么硕士的意义就显得很鸡肋。虽然 CMU 的课程确实很好，比如 Cloud/Database/Storage 这三门课，让我终于理解了什么是 Scale，以及如何去设计一个数据密集型的系统，但课程总归是学术的，而我也非常清楚我是一定要去工业界的，加上 INI 有几门很傻逼的课程（说的就是 740），让刚刚毕业的我确实发了点牢骚，认为这一年半进步不是很大。我甚至天真地想，如果没有读研，那我21岁的时候就可以是全职工程师了，当然前提是本科毕业的时候能找到好工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但静下心来仔细想想，还是得承认 CMU 带给我的改变。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;对计算机系统的理解&quot;&gt;对计算机系统的理解&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;虽然是计算机科班，但我这个科班实在是很业余。首先是 wm 的计算机系非常不成体系，东一榔头西一棒子，到毕业了我都没理解计算机里最重要的 client-server model 怎么运作，对于数据库，网络和并行计算这些高级一点的知识，连最基本的概念都没有。再有就是因为三年毕业，第二年才转 CS，还有 math double major，CS 上课其实上的非常赶。18年刚刚转行，都是在上数据结构和算法这些入门课。19年 spring 为了赶毕业进度上了四门数学课，19年 fall 又连着 4 门 CS 课，20年 spring 拿到录取了，所以一整个学期都放羊了。这样看来，其实在 wm 三年并没有对计算机有一个全面的理解，我甚至快毕业了还有一个问题：为啥要有数据库这种东西啊？直接用 HashMap 不就好了么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然这个问题现在看很傻逼，但至少说明了几点：&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;尽管学了 304，我没有彻底理解什么是 memory，更搞不清楚各种储存介质的 access time 和 cost，就是那个经典的金字塔模型，至于在实际系统设计的时候的 tradeoff，想都没有想到过。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;我对 volatile 和 non-volatile storage 没有概念，现在想想用户的数据要储存在内存里就很可怕。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;我对 Scale 一无所知，我以为一台电脑足以储存整个app的用户信息。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;SCS 的各种 system 课上下来，这些知识已经内化成了常识，所以我才会有一种本科毕业就 qualified as an engineer 的错觉。就算是凭着不错的算法能力能拿到 offer，对高并发系统的缺乏理解注定了在职业发展上非常受限。很不幸的是，wm 没有分布式系统甚至数据库的课程，304 和 OS 讲的也是单机系统，不涉及 scale 的任何问题，这样看来早一年毕业真的是正确的决定，不然再呆一年也是浪费时间，找不着好工作然后继续读研。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;prioritization--diversity&quot;&gt;Prioritization &amp;amp;&amp;amp; Diversity&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我实在为 Prioritization 找不到一个满意的词来翻译，优先级划分有点太僵硬了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不如这么来理解，本科的你在规划未来，你有三个选择：&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;毕业后直接找到好工作（需要实习）&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;申到 PhD（需要科研）&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;走一个直通转学名校的项目/混个 master（需要达到 GPA 和其他标准）&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;你不可能同时保证 1-2 个实习，科研能出成果，还能保持很高的 GPA，所以你一定要放弃一些相对不重要的选项。问题是大部分本科生其实都搞不清楚自己到底要不要去读 PhD（这很正常，也没有关系），你要做的就是选择（没错，就算你不知道），你越快做出选择，你的试错成本就越低。千万不能有 liberal arts/general education 这种封建思想，时间有限，只读经典。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在 wm 我感觉科研也得做（说不定能做出点啥牛逼的东西了呢），实习也得找（不然毕业没饭吃），哥大 3+2 总能当个保底吧，反正项目要求也不高，就顺带手满足一下吧。结果就是哪个做的都不好不坏，实习在国内外企养了个老，科研做的都是半吊子科研，做系统工程能力上不去，做 ML 数学基础太差，甚至连哥大 3+2 都要被迫上很多既不喜欢又没意义的必修课，反而拉低 GPA /占用时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说在 wm 你还勉强可以所有的都兼顾，并且都做的一般，CMU 就没有这种可能性，甚至单单是上课一项，你都需要在找工作忙的学期战略性放弃一些，而且 CMU 的氛围比较 technical，专业课很难，通识课很水，这种氛围不自觉也会加强学生 “把时间放在重要的事情上” 的 mindset。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diversity 其实比较好理解，一个学校越 technical，必修课越少，diversity 就越高，因为这样每个人都会很快地找到自己的 priority 然后试错。很多 wm 的同学直到大三课表都差不多（因为都是通识），后一两年才开始做选择（万一选错了你都没时间改了），这种 “小而美” 的教育模式反正我是匪夷所思。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;校友网络--竞争性&quot;&gt;校友网络 &amp;amp;&amp;amp; 竞争性&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;虽然我对 INI 的课程意见很大，教授的水平也确实有限，但 INI 对于学生就业的关注程度应该是 CMU 里最高的了，毕竟 INI 的毕业要求强制实习。而且大家找工作的氛围非常好，基本上各种类型的公司都能找到校友内推。这一点应该是 CMU 最有价值的地方，就是 alumni network。我之前一直没有很关注这一点，但就长远来看，一个学校在你所处行业里拥有的人脉，比开设什么课程要重要得多。之前看过一个 TedTalk 演讲里提到一个概念：weak connection，就是弱连接。其实职场不同于学校，本身大家的 connection 就很弱，所以校友这种弱连接会以一种潜移默化的方式影响你，而且是一辈子的影响力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我之前确实吐槽过 CMU 的 career fair 没什么用，因为竞争太激烈，你的简历放进去就石沉大海了，大二本科简历都比你好看。但反过来看，就算石沉大海，这也是一个潜在的机会，或者说让我看清了自己和别人的差距，你可以说这是内卷，但往好处想也确实开眼界。在 wm 的时候不得不说我过的挺舒服，因为我觉得至少在计算机系里我挺厉害，现在看就是一叶障目不见泰山，看不到自己需要提高的地方。你可能会说，那为什么总要跟 wm 比？我只能说这种问题就是鸡生蛋蛋生鸡，事后诸葛来看这话当然是对的，但问题就是人都是囿于眼界的，而且习惯于停留在舒适区，大四留在 wm 每月拿个 cover 生活费的 RA 工资，给本科生讲讲课，再混个 PhD 读一读，这人就是温水煮青蛙会废掉的，之后你自己都不想找工作了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;一段含金量很高的实习--cloudera&quot;&gt;一段含金量很高的实习 @ Cloudera&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;正是在 CMU 这种找工作的氛围之下，暑假我去了 Cloudera 实习，做一个类似于 HDFS 的 Apache 的&lt;a href=&quot;https://ozone.apache.org&quot;&gt;开源项目&lt;/a&gt;。这次实习算是一段很惊喜的体验，因为我本来没有 expect project scope 可以这么大。我实习三个月，第一次看到做的东西投入 production，并且和学校里的 toy project 不一样，学到了很多工业界常用的框架，包括以前从来没听过的东西，比如 RocksDB，Dependency Injection，Mockito，CI/CD pipeline。之前在学校学过的东西，比如 RPC/REST APIs，实习的时候实实在在地看到了在工业界的实现，真正理解了为什么在 distributed system 里需要 encoding/marshalling。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比实习本身更重要的，一是遇到了很好的 manager 和 mentor，一直在问我的职业规划。我说我想做 full stack，因为每个领域都能学到一点，于是我暑假的项目就临时加了一点前端/data viz，但 manager 也很实诚，最后和我谈 return 的时候说，自己并不看好一毕业就做 full stack，因为什么都会一点就代表什么都不会，建议我还是往 backend/system infra 的方向去走，选一个方向 dive deep 几年成为 expert，之后再去 pick up 全栈。二是这段实习经历对简历非常有帮助，找全职的时候除了门槛太高的 HFT 至少能给个面试。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;平台和-brand-name&quot;&gt;平台和 brand name&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我十分同意 “学校不能定义一个人” 这句话，尤其是对于工程师这种实践大于理论的职业。但是世界就是残酷且世俗的，学校是一个非常方便的标签，帮助 HR 去快速地做出 “我该继续看下去还是把简历扔进垃圾桶” 的决定，而 CMU 给了我这个 “让 HR 继续看简历” 的机会。甚至之前申请实习的时候，有一个做 static code analysis 的小公司直接邀请我 onsite，说得也很直接：“我们认为 CMU 的学生不会浪费我们的 onsite 机会”。在国内，wm 只会被当成英国的野鸡学院来看待，就算在美国，wm 计算机系的直接就业情况并不好，基本都困在了 DC 和 nova 一带的公司，要不是亚麻18年去 arlington 建数据中心，毕业生基本和 FLAG 绝缘了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;my-heart-is-in-the-work&quot;&gt;My heart is in the work&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这一点更哲学一点，但其实又很实际。CMU 之前，我对自己的 “work” 并没有理解。这个 work 其实并不一定是狭义上的工作，我认为可以把定义放宽：就是 “你愿意投入时间的事情（commitment）”，然后把它当作长期的事业去培养。甚至我觉得跑步都算 work，之前看过一个知乎博主在 CMU 读 PhD 的时候，一有空就要围着 Schenley Park 跑几圈，我想这就是对这句话的诠释吧：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Turn everything you do into a career; take pride in your work, and take the responsibility.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;center&gt;
    &lt;img style=&quot;border-radius: 0.3125em;
    box-shadow: 0 2px 4px 0 rgba(34,36,38,.12),0 2px 10px 0 rgba(34,36,38,.08);&quot; src=&quot;/assets/farewell.png&quot; /&gt;
    &lt;br /&gt;
    &lt;div style=&quot;color:orange; border-bottom: 1px solid #d9d9d9;
    display: inline-block;
    color: #999;
    padding: 2px;&quot;&gt;再见了，CMU。&lt;/div&gt;
&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Always proud to be a Tartan!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yuan @ Beijing
2022/02/23&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="experience" /><category term="grad-school" /><category term="cs" /><category term="zh" /><summary type="html">刚刚收到了从 CMU 寄到北京的毕业证，我这个人比较浅薄，实在没有做科研的伟大志向，所以硕士应该是我学生时代的结尾了。回想起两年前举足无措的自己，CMU 确实是给了我一个更高的平台，得到了很多在 wm 不可能得到的机会，并且在毕业的时候拿到了 6 个 全职 offer，找工作的过程也非常顺利，甚至单单用 CMU 这个 title 就可以拿到面试。经济方面，从2020年8月到2021年12月，这一年半也不算拮据，不像在 wm 一样出了车祸连 2500 的 deductible 都拿不出来，一共两万多奖学金，加上暑假实习和 TA 的钱，几乎 cover 了一大半的学费，所以总体来说，我对 CMU 确实很感激。</summary></entry><entry><title type="html">2021 秋招碎碎念</title><link href="http://localhost:4000/ng-ft-swe/" rel="alternate" type="text/html" title="2021 秋招碎碎念" /><published>2021-12-25T00:00:00-08:00</published><updated>2021-12-25T00:00:00-08:00</updated><id>http://localhost:4000/swe-ft</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ng-ft-swe/">&lt;p&gt;总算是毕业了，在确保最后一学期没有挂科的情况下匆忙地买了回国机票。10天前刚考完最后一门 final，现在就已经到了 LA 酒店，等待大使馆发绿码，希望祖国能接受我的千里投毒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;匆忙之余，总要写点东西纪念一下这个 draconian 的最后一学期，毕竟学生时代大概的确是结束了。而总体来看，在 CMU 的一年半还算是满意，找全职意想不到地顺利（今年 market 太好），所以打算趁着没入职，记录一下关于秋招的碎碎念。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;时间线&quot;&gt;时间线&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;投的算是比较早，毕竟12月就要毕业，7月份还在 Cloudera 实习（划水）就开始投了。投的策略非常简单：去 levels.fyi 上设一个 filter，看哪家全职给的比 Cloudera (190k~) 高，比 Cloudera 低的就不投了（说的就是 Apple）。大概7月份和8月份都没有安排面试，做了一堆 OA 或者 CodeSignal，约了几家下一轮（VMWare，Cruise，Foursquare，剩下没到 onsite 的都忘了）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面试基本都安排在了九月和十月，我安排的比较策略性：phone screen 尽量安排在早上或者晚上，要么就是两节课之间的空隙，如果有多轮就 request back-to-back，因为这样的话 context switch 不会有太多的 overheads；onsite 基本一天下午搞完，尽量不拆成两天（保持状态）或者一天安排两场（亲测下午那场就会摆烂），10月之后我就几乎不面了，毕竟前半段 GPA 属于挂科状态，多拿几个同质化 offer 不如稳一点毕业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;very rough interview timeline&lt;/strong&gt;：&lt;br /&gt;
9.3: Houzz phone screen，面完被 HR ghost 了&lt;br /&gt;
9.6: Cruise HR chat，这轮算面试。。问了快一个小时&lt;br /&gt;
9.13: Foursquare 两轮 phone screen&lt;br /&gt;
9.16: C3 AI phone screen，挂&lt;br /&gt;
9.22: Verkada phone screen&lt;br /&gt;
9.23: Cruise 两轮 phone screen&lt;br /&gt;
9.27: Scale AI phone screen（20岁辍学的哈佛小哥面我个22岁的。。）&lt;br /&gt;
10.4: Cruise onsite（4）&lt;br /&gt;
10.5: Foursquare onsite（5）&lt;br /&gt;
10.6: IXL Learning phone screen&lt;br /&gt;
10.6: Shopee phone screen&lt;br /&gt;
10.12: Scale AI onsite（4）&lt;br /&gt;
10.14: VMWare Propel onsite（4）&lt;br /&gt;
10.15: Google onsite（5）&lt;br /&gt;
10.18: Shopee final/manager interview&lt;br /&gt;
10.19: IXL Learning onsite (面了前两场就摆烂了，直接退了 meeting)&lt;br /&gt;
10.26: Cruise manager interview&lt;br /&gt;
10.29: Verkada (physical) onsite @ San Mateo (5)&lt;br /&gt;
11.4: Rubrik 前两轮 onsite (skip phone screen)&lt;br /&gt;
11.9: Rubrik 后两轮 onsite&lt;br /&gt;
11.12: VMWare Networking 组招 onsite, skip phone screen (3)&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;offers&quot;&gt;Offers&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cloudera return&lt;/strong&gt;: ~190k, RSU (176k) as cash, equally vested in 4 years. Bonus paid quarterly.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Foursquare&lt;/strong&gt;: ~180k, based in LA.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Google (accepted)&lt;/strong&gt;: ~220k first year, front loading vesting schedule.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;VMWare组招&lt;/strong&gt;: ~190k, 股票比 Propel 多 50k.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cruise&lt;/strong&gt;: 不到200k，down-level to L2.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rubrik&lt;/strong&gt;: 太晚才出口头 offer 直接给拒了&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Shopee&lt;/strong&gt;: ~500k RMB, based in Singapore.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;onsite-reject&quot;&gt;Onsite Reject&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Verkada&lt;/strong&gt;：我觉得我面的挺好的。。而且Verkada是唯一一家疫情期间坚持现场 onsite 的公司，结果面完一周之后打电话告诉我被拒了。。。不过面试体验还是不错的，其中有两轮的面试官都是sales，有一个还是VP，感觉比较像硅谷早期的面试风格。比如其中两个问题是“美国一共有多少个teddy bear”和“给你30分钟，说服我买xxx产品”。这家 VP 基本都是 sales 出身，而且公司文化上比较像大学的兄弟会（frat culture）。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Scale AI&lt;/strong&gt;：一个哈佛，一个UCB，两个MIT，能过才怪。。题很像 ICPC 的风格，核心算法不难，但 corner case 很多，而且不追求优化，感觉想考察在短时间内给出一个能 minimally work 的 solution 的能力。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;VMWare Propel&lt;/strong&gt;：&lt;del&gt;垃圾，真的垃圾。&lt;/del&gt;极其常规的leetcode，面试官全都敷衍了事，最后一位居然说我把 reverse linkedlist 写错了。。面完手贱发了个邮件，写了几个 tests，附上了结果正确的 console log，果然被拒了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;黑名单&quot;&gt;黑名单&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;IXL Learning:&lt;/strong&gt; &lt;del&gt;傻逼公司。&lt;/del&gt;居然还有压力面这种东亚文化糟粕。其他面的面试官也都爱答不理，我讲完思路问 make sense 吗他说让我先写，写完了又告诉你这不对那不对，&lt;del&gt;妈了个逼的&lt;/del&gt;不会早说？&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;VMWare Propel:&lt;/strong&gt; 面试官&lt;del&gt;傻逼&lt;/del&gt;就算了，HR 拒人还挺有艺术：先给你约个 Zoom 说有 update 了，meeting 之前发封邮件告诉你被拒了，meeting 的时候直接 no show，半个小时给你发邮件说家边上刮台风电脑 crashed 了。。。直接回邮件 diss back。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Shopee:&lt;/strong&gt; 实话新加坡厂的办事效率还是不错的，5分钟内回邮件的 HR 真没见过，约面试时间也非常快。可惜就是终面的面试官水平属实有限，想装逼都装不到点上。第一轮 engineer 面还可以，常规 bfs + followup，第二轮 manager 简直是灾难，说到数据库不知道buffer pool，说到分布式系统设计不知道 ACID，你自己都不知道就别考 system design 了，容易翻车。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;一些策略和-takeaway&quot;&gt;一些策略和 takeaway&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;尽量把所有的 onsite 集中在一个月，这样 offer 有效的时间大致重叠，方便一起 compete。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;面到有offer之后就可以选择性地面试，面之前查一查大概能给多少钱，同质化的 offer 收多了没什么用，最好的就是有一个很高的 superstar offer（但不一定是最想去的），用这个去 compete 真正想去的厂。我如果能有一个 HFT 或者给的很高的 startup，就可以用它来 compete Google，可惜的是 Cruise lowball 了我，level 上比正常 NG 低了一级，叫 associate swe，打听了一下是因为组是写移动端的全栈组，不算核心业务。其他的 cloud 相关的厂都给的大差不差，毕竟 cloud 已经是很成熟的产业了，给的并没有我想象的多。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;对于 GPA，要抱着及格万岁的心态，不过在 INI 还要保证奖学金不被 revoke，所以得悠着点儿。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;NG 并不是不能尝试 1-3 年的 experienced hire，只要你简历能说服 HR 就行。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;12月毕业的话最后一学期压力还是挺大的，适当放松心情，可以在 onsite 之间的周末出去玩儿一圈。10月底的时候也不是特别想去面 Verkada，但因为连续一个月的 onsite 实在太累了，所以就借着 Verkada 现场面试飞了一圈三番，去看了 CMU 的硅谷校区，和很多因为疫情从没见过面的朋友吃了饭，打了保龄球，尽管那个时候堆了很多作业，当天晚上就要飞回来补考 midterm。事后很意外地看，这是我那个学期过的最开心的两天。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;center&gt;
    &lt;img style=&quot;border-radius: 0.3125em;
    box-shadow: 0 2px 4px 0 rgba(34,36,38,.12),0 2px 10px 0 rgba(34,36,38,.08);&quot; src=&quot;/assets/bowling.JPG&quot; /&gt;
    &lt;br /&gt;
    &lt;div style=&quot;color:orange; border-bottom: 1px solid #d9d9d9;
    display: inline-block;
    color: #999;
    padding: 2px;&quot;&gt;生活不是竞技场, 2021/10/29&lt;/div&gt;
&lt;/center&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;大厂-crud-还是-startup-走一波&quot;&gt;大厂 CRUD 还是 startup 走一波？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这个问题我几乎是想了快一个学期，到现在也不知道 Google 到底是不是自己内心的选择，是不是还是会潜意识地考虑 brand name 和身份问题。如果你九月份问我，我一定会放弃 Google，选择 Cruise。其实什么 IPO 之后股票翻倍都不是决定性的，而是在 Cruise 能够 deliver 更大的 impact，尤其是无人车商业化刚刚起步的阶段，需要 engineer 去做用户体验，增长，构建成规模的 data infra pipeline/cloud backend。而 Google 因为今年先走 PA match 的政策，没有办法知道具体的组，而且 Google 虽然用户体量大，但每个人具体做的东西仅仅是庞大系统里的一个小零件，甚至说很容易就会成为 CRUD engineer, which I don’t want to be at the beginning of the career…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但从另一个角度来想，不是内心的选择其实也没那么重要，因为从世俗的角度看，职业生涯必须要考虑 brand name 和身份：没有 brand name 背书，就像我本科在 wm 的时候一样，连面试的门槛都进不去（虽然我觉得 Cruise 应该没有这个问题）；没有身份，未来的一切都是白搭，甚至被迫转到其他国家的组。所以毕业头两年去 Google 学学技术，把身份稳下来，不算“妙手”，也算是“本手”吧&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我很可能是错的，只是目前，我已经做出了我认为是“本手”的选择。当年本科放弃南加大选择了 wm，之后的几年我抱怨过，也站在不同的位置上重新分析过，但我从没有后悔过当年的选择，因为如果「想学文科，喜欢文理教育，可能读 PhD」的 assumptions 仍然存在，我还会义无反顾地选择 wm。人终究是囿于当前的 assumptions 的，所以没有必要纠结是对是错，只要做了选择，就算未来 assumptions 改变，我也能承受这个选择所带来的结果，就够了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;吐个槽&quot;&gt;吐个槽&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;垃圾 INI，垃圾 740，这个不划&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
我真是不明白 INI 何苦要开这么多自己的课，如果说学不到东西但是能轻松混个学分，不说好课但起码不至于是垃圾课，但 Bill Nace 的 740 实在是无法忍受的烂。INI 应该发挥自己的优势（工业界的校友资源，找工项目的口碑，practicum project），而不是非要拙劣地弥补弱势（教学水平）。其实大家都懂，教的水平就是烂，与其费力招教授，还不如放学生去上 SCS 的课，至少不要设这么多&lt;strong&gt;垃圾&lt;/strong&gt;的必修课。我知道院里也想有些牌面，但是清楚自己擅长什么很重要，比如主打找工作的口碑，课程上开几门 networking &amp;amp; security 相关的课，讲得好再设成必修，讲得烂就放过学生吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yuan @ Los Angeles 
2021/12/25&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;意为掌握一般分寸的合乎本分之著手 – 百度百科 &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="experience" /><category term="interview" /><category term="grad-school" /><category term="cs" /><category term="zh" /><summary type="html">总算是毕业了，在确保最后一学期没有挂科的情况下匆忙地买了回国机票。10天前刚考完最后一门 final，现在就已经到了 LA 酒店，等待大使馆发绿码，希望祖国能接受我的千里投毒。</summary></entry><entry><title type="html">写在那场政治风波的 32 年之后</title><link href="http://localhost:4000/64/" rel="alternate" type="text/html" title="写在那场政治风波的 32 年之后" /><published>2021-06-04T00:00:00-07:00</published><updated>2021-06-04T00:00:00-07:00</updated><id>http://localhost:4000/political-turmoil</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/64/">&lt;p&gt;自从高二那年在历史课上偶然知道了这个事件，这五年也断断续续地看了很多资料，正方和反方，官方和野史，其实早就想在纪念日写一写，但是过去几年一是每年六月都比较忙，二是自己的了解还是没能摆脱各来源本身的政治立场，所以也怕自己写的会 oversimplified 或者 biased。但是今年总算趁着实习之前抽出了一些时间，认真地回顾了这几年看过的资料，包括今年刚好读完了邓小平时代的原版，那我就试着把各方的来源拼凑起来，尽量不带任何立场地去还原当时的情况，去分析为什么这场运动会以军队镇压收场，去论证这场运动之后的影响，和为什么这是 PRC 历史上最重要的转折点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Disclaimer：1. 我坚持党的领导，坚持社会主义道路，坚持人民民主专政，坚持改革开放。正是抱着这样的信念，我没有兴趣争论清场的对与错，也没有兴趣论证自己的政治立场。2. 请不要在中国大陆的网络上传播。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;整个事件的经过&quot;&gt;整个事件的经过&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;简单说一下，毕竟这都属于陈词滥调了，维基百科自己搜一下就行了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月15日，胡耀邦逝世，北京各大学学生去天安门送花圈。&lt;br /&gt;
4月17日，悼念活动升级为示威游行，口号从悼念胡耀邦到反腐败，反官倒，新闻自由，否定前两年的反自由化，各种80年代没解决的政治问题全上来了。&lt;br /&gt;
4月18日，学生冲击新华门。吾尔开希说解放军猥亵女学生，我个人认为是扯淡，但是人墙挡学生的过程中确实有人受伤，目前没有资料证明解放军主动殴打学生。&lt;br /&gt;
之后的几天，关于军队殴打学生的流言四起，真真假假，官方也没有积极回应，北京的学生和工人的反政府情绪开始升级，除了北京，湖南和湖北也有学生和军警的冲突。&lt;br /&gt;
4月22日，胡耀邦国葬，运动发展到了第一个小高潮，口号从反腐败反官倒变成了反对四项基本原则和邓小平下台。三名学生跪在人民大会堂前，请求李鹏出面对话。&lt;br /&gt;
4月23日，北京高自联成立。邓小平提出要抑制学潮的发展，赵紫阳出访朝鲜，出发前态度和中央保持一致。但是李鹏的态度是用强硬手段抑制，赵紫阳则主张保持对话的窗口，以疏导为主。邓小平目前没有偏好赵紫阳或者李鹏任何一方。&lt;br /&gt;
4月24日，李鹏和北京领导讨论，认为运动的性质是『推翻共产党』和『颠覆社会主义』。&lt;br /&gt;
4月25日，杨尚昆和李鹏去邓办说服邓小平，邓同意政府采取强硬立场。&lt;br /&gt;
4月26日，426社论发表，把运动定性为『反革命暴乱』，学生和市民被激怒。&lt;br /&gt;
4月27日，北京爆发427大游行，学生冲破了军警封锁，占领了天安门广场。但口号明显变得温和，声称坚持党的领导，只是反腐败。政府让步，同意对话。&lt;br /&gt;
4月29日，袁木和学生代表对话，中央语气明显缓和。&lt;br /&gt;
4月30日，赵紫阳回国，赵的温和派和李鹏的强硬派发生了争论。邓小平开始准备戈尔巴乔夫访华，没有对运动进行进一步表态。&lt;br /&gt;
5月4日，赵紫阳发表五四运动70周年演讲，首次公开表达了对学生运动的理解和同情，许诺政府会保持对话，在民主和法制的轨道上解决问题，并劝说同学离开广场。北京各大学陆续开始复课。&lt;br /&gt;
5月8日 - 5月10日，政治局开会，李鹏和赵紫阳意见不合，激烈争论。李鹏坚持426社论的正确性，赵紫阳表示先绕过426，先去处理腐败和政府透明度的问题，邓小平同意赵。&lt;br /&gt;
5月11日，柴玲等激进派认为政府的对话并不真诚，主张绝食抗议。&lt;br /&gt;
5月13日，绝食开始。&lt;br /&gt;
5月14日 - 5月16日，戈尔巴乔夫访华。学生不愿离开广场，并想用戈尔巴乔夫来制造更大的国际舆论。邓小平在首都机场接见了戈尔巴乔夫，赵紫阳对戈尔巴乔夫表示邓小平仍是中共背后的big boss，重大问题还是得邓做决定。&lt;br /&gt;
5月17日，邓小平召集政治局五常委开会，李鹏和姚依林支持强硬处理，赵紫阳和胡启立表示在民主和法制上对话。乔石表示中立。邓小平支持李鹏派，表示可以调兵。赵紫阳当场决定辞职，被杨尚昆劝阻，改为因病休假，赵的政治生涯结束。&lt;br /&gt;
5月18日，李鹏和学生代表见面，谈话没有实质性进展。&lt;br /&gt;
5月19日，赵紫阳慰问绝食学生，在天安门广场做了离职演讲，劝说学生结束绝食。&lt;br /&gt;
5月20日，李鹏宣布北京戒严。但戒严部队迟迟没有开进城区。&lt;br /&gt;
5月23日，毛泽东画像被泼墨。&lt;br /&gt;
5月27日，30万香港人参加『民主歌声献中华』活动。&lt;br /&gt;
5月28日，全球华人528大游行，支持学生运动，国际舆论开始沸腾。&lt;br /&gt;
5月30日，民主女神像抵达天安门广场，和毛泽东像对立。&lt;br /&gt;
5月31日，邓小平开始准备下一代领导班子，暗示开明派权力斗争的失败。&lt;br /&gt;
6月1日，官媒发表多篇报道，指责西方国家支持颜色革命。引发了广场的第二次绝食。&lt;br /&gt;
6月2日，政治局决定用清场来结束运动。&lt;br /&gt;
6月3日下午4点30，李鹏正式命令部队于次日凌晨之前夺回天安门广场。&lt;br /&gt;
6月3日晚上10点，镇压开始，戒严部队从北京城郊合围天安门广场，进军途中在北京城区多地开枪，于凌晨三点左右进驻广场，次日凌晨六点所有学生撤离广场。&lt;br /&gt;
6月5日 - 6月8日，国内各地有小范围的军民冲突，西方媒体传言中国可能再次军阀割据。&lt;br /&gt;
6月9日，邓小平接见首都戒严干部时讲话，标志学运结束。&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;前因&quot;&gt;前因&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;胡耀邦逝世&quot;&gt;胡耀邦逝世&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这件事不算原因，顶多就是个导火索，主要是胡耀邦正好开会的时候心脏病犯了，政府的声明也很官方。这就很容易联想到胡耀邦因为87年反自由化和处理86学潮不力被元老们罢黜，被逼迫做自我批评，之后两年在党内就彻底失势。学生很明显把胡当作党内开明派的代表，觉得胡是含冤而死，中共元老垂帘听政。之后的422国葬，仅仅40分钟后就结束，很明显中央认为对于资产阶级自由化，胡耀邦是有责任的，所以在这个时候中央的策略就是保持低调，邓小平作为实际的一把手，仅仅是作为军委主席出席了葬礼，对比84年邓高调的阅兵，这暗示了党内已经在有意避免外界『元老垂帘听政』的议论。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;80年代脆弱的政治生态&quot;&gt;80年代脆弱的政治生态&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这是导致运动以悲剧收场的关键原因。说具体点就是改革开放之后，党内保守派和开明派的政治斗争，两派的目的都是得到邓小平的支持。而这种政治生态形成的背景就是78年三中全会，邓核心正式确立，华国锋的两个凡是路线被否定。1980年，邓小平成为中共实际的最高领导人，81年，邓小平取代华国锋成为军委主席。但邓小平认为中国如果要发展经济，政治环境必须稳定统一，所以邓没有再展开一轮政治运动去批斗华国锋，而是先通过一系列的运作（视察沈阳军区，民主墙和真理标准大讨论）来边缘化华国锋汪东兴等保守派，再通过『培养年轻干部』推胡耀邦，赵紫阳，万里等改革派上台，自己的身份仍然是副主席，正式身份只领导军队。华国锋因为在党内资历太浅，尤其在军队几乎没有实权，所以邓小平仍然让他留在政治局里，等着他自己受不了辞职。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个政治结构的设想本来是挺好的，也直接导致了82到87年的经济飞速发展。文化上算是百花齐放，军队也顺利裁军，现代化，并且和越南有模有样地打了一仗。但是问题是，华国锋的保守派下去了，党内依然存在保守派。比如前期的陈云和邓颖超（这属于元老，面子得给），后期的李鹏（周恩来邓颖超的养子，邓小平不敢碰）。这些人倒不是搞『在无产阶级专政下继续革命』那一套，而是质疑改革开放会颠覆社会主义。于是就出现了80年代一系列的政治运动，反对资产阶级自由化，反对精神污染，83严打等等。而开明派，尤其是胡耀邦，并没有处理这些事情，也没有平息保守派，导致所有的这些运动都是草草收场（基本就是保守派说搞，邓小平同意，胡耀邦说搞两个月差不多得了，邓小平也同意，很明显他只是在尽力维持政治上的平衡，而且邓虽然坚持社会主义，但他更鼓励先大胆尝试，如果有错再改，这和陈云谨慎的风格背道而驰）。在胡耀邦下台之前，邓小平明显是全力支持赵紫阳的，毕竟经济改革是邓最看重的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但邓小平和英美开明派也是有矛盾的，他从来不是西方希望的戈尔巴乔夫式的改革者，而是新加坡李光耀的模式。他认为的政治改革的中心点是减少官僚作风，提高政府效率，发展党内民主和民主集中制，根本没有想过三权分立那一套。这个从四项基本原则就很明确了，所以自从挤掉华国锋之后，邓小平就没有发起过任何政治或者意识形态上的争论。这样虽然是发展了经济，但是两派都不讨好，陈云邓颖超们总觉得改开要变共产党的颜色，胡耀邦又觉得邓不支持自己推进政治改革，所以80年代早期的政治改革基本处于停滞。另外，邓一直相信，如果经济要发展，国内政治（至少明面上）必须保持统一，一旦拍板之后就不要再讨论，这样一来很多更深层更本质的政治矛盾没有机会被放在台面上说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个政治平衡随着86学潮和胡耀邦的下台就被打破了。其实反自由化不力只是一个借口罢了，最要命的是如果胡耀邦要推行政治改革，提高政府效率，第一步就是反腐败，反官倒，反任人唯亲。这对于保守派来说都属于灭顶之灾，因为当年邓上位的时候，为了获得保守派的支持许诺出去了太多特权，包括鼓励军队经商。而政改的第二步，就是『废除领导终身制』，建立任期，虽然背后是邓的意思，但这也彻底动了元老派的根基。结果就是邓为了保住经济改革的速度，同意罢黜胡耀邦，也停滞了政治改革。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说了一堆，但为什么这个政治生态导致了89？从起因上来看，胡耀邦逝世导致了学生悼念，而罢黜胡耀邦导致了学生把悼念升级为反腐败求民主。从事件的进程来看，4月15到6月4，中共把积压了快十年的内部政治矛盾暴露在世界面前。每一次的事件升级（426社论，政治局会议，邓小平家中紧急会议），本质上都是保守派和开明派的权利斗争。what if一把，如果中央能保持一致，如果没有两派的争论，而是仅仅把处理方案定为『抑制动乱』，那么就不会有426社论，也不会导致427大游行。如果戈尔巴乔夫访华，赵紫阳没有说『邓小平仍是最高领导人』，那就不会激怒邓小平倒向李鹏。当然，没有如果。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;87年之后失败的经济改革&quot;&gt;87年之后失败的经济改革&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;87到89这两年由于经济政策失败，造成物价上涨，通货膨胀，和购买力下降，直接导致了老百姓和工人对政府不满，选择站在了学生的一边，而工人和群众的加入，激化了原本政治上的矛盾，口号变成了反对党的领导，『XX下台』，也成了426社论的理论基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经济上的背景其实很好解释，国家从计划经济到市场经济开始转型，但是由于经济发展过快，国家在政策上并没有形成一套成熟的市场经济体制，很多政策依然停留在非官方的实验阶段，这就导致了一系列的可以钻的法律空子。首先就是价格双轨制，简单解释就是国家为了更平稳地向市场经济转型，仍然保留了一部分的计划经济体制。这个设想是没问题的，但是产生了党内大批的特权阶级，俗称『官倒』，也就是根据内部消息，利用特权把体制内的东西高价倒卖给体制外。而『官倒』也是六四中学生主要反对的议题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，是1988年由邓小平实际主导的价格闯关，这个词属于我党的美化词语，本质就是直接取消双轨并行，取消物价管制，结果8月初才内部决定，8月底就已经泄露风声，全国上下在人民商场疯狂抢购物资，政府公信力下降。8月30日，邓小平紧急叫停，遭到元老的暗示批评（赵紫阳明面上背锅，被元老指责改革过快）。《邓时代》里提到，这可能是邓小平一生中最致命的失误。如果从结果来看，确实这是89年学潮扩大的根本原因，但价格闯关从经济上来讲，这个政策是没有问题的，甚至放在80年代末，这算是我党的最优解。当时中国经济上最大的议题就是『和世界市场经济接轨，尽快加入WTO』，如果价格管制一直存在，那么和WTO的谈判都无从谈起，接轨的速度势必放缓，而在经济上早日接轨世界贸易，不仅仅可以推动改革开放，还有可能加快与台湾的统一进程。从政治上来讲，取消价格双轨制就消灭了官倒，政府的公信力和实际资源利用情况都会上升。所以怎么看这个政策本身都是合理的。但为什么消息这么快就走漏了风声？我的猜测是前面提到过的政治斗争，取消价格双轨制，官倒们既得利益受损，或者干脆就是凡是开明派支持的，保守派就要背后使绊子，结果邓在党内挨了批评，党外又被『反官倒』的老百姓误解。当然，邓这个政策显得过于理想主义，在1988年，84岁的邓小平已经远离了群众，没有很好地感知到经济已经过热，他有限的精力都放在了14个重点沿海城市的发展，忽略了普通老百姓已经对通货膨胀有所不满，这个时候取消物价管制，确实显得不合时宜。相比之下，90年代朱镕基做的就更耐心，从国企改革开始，一点一点去瓦解40多年的计划经济残余。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说政治问题是导致了事件的发起和学生运动，那经济问题就导致了事件的全面激化。在4月18到4月26的游行里，游行的阶级辐射到了社会的各个阶层，包括学生，农民，工人，普通职员，甚至改革开放中获利的企业家，这说明所有人都对经济现状不满。因为资本涌入，比较老实的农民并没有成为『先富的人』，原来『红五类』的光荣也不复存在；因为80年代末三角债，中小企业主纷纷破产；因为市场经济的发展，大学生不再是天之骄子，30年来他们第一次要面对找工作的压力，小时候一直被灌输的『大学生包分配』的理念开始摇摇欲坠。普通的工人和国企职员，从原来大锅饭时代一张奖状都能高兴半天，到『猫论』时代看到以前不入流的个体户因为脑子灵活下海赚了钱，心里难免会质疑自己曾经坚信的社会主义。也就是说，1989年，所有阶层的脸上都写满了两个字，迷茫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经济政策的失败导致了全面的迷茫，而这个时候，正好西方文化开始进入。老百姓是很单纯的，崔健的花房姑娘里也写了嘛，『我无法阻挡她的迷香』。换句话说，没有人真正理解什么是民主自由，只是因为我对政府不满，那正好西方的思想进来了（就像性感的姑娘），既然都反腐败了，那就顺便求民主嘛。所以本质上并不是文化的问题，而是经济的内核，套上了文化的帽子，用自由民主当一个煽动性较强的口号而已。一个例子就是早在79年，中美建交之后，西方文化就已经进来了。84年的北京酒吧比现在西化得多，各种使馆区的外国人演出卖唱。但那个时候人们说反政府了么？反而几乎所有人都是抱着学习西方并且建设社会主义的心态，就是因为那会儿经济没问题，老百姓对政府很满意。而这一点，邓小平是最清楚的，南巡的时候说，你只有经济发展起来，人民才会拥护你，就是这个意思。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;独裁腐败和国际形势&quot;&gt;独裁，腐败，和国际形势&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;当我第一次看天安门三小时纪录片的时候，我的观点是很激进的。我认为导致运动的原因就是邓小平军事独裁和党内特权阶层的腐败。后来18年左右，直到香港出事，我觉得是境外势力的影响（包括苏联的glasnost，东欧剧变，和美国对学生领袖的funding），这些一度激怒了邓小平，认为共产党的江山要变颜色，所以才出兵镇压。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来我觉得事情没那么两极化。首先邓小平再怎么独裁，80年代的中国绝对是共和国历史上最民主最开放的时代，没有之一。当年的北京老百姓直呼李鹏『李大鸟』，邓小平『邓矮子』。80年代中期，中国文坛涌现出一票的自由派诗人，西方的音乐流派也开始进入中国，甚至人民日报都点名表扬了崔健，说他的一无所有唱出了80年代的心声。相反，毛泽东时代中国为什么没有大规模民主运动？因为50年镇反，57年反右扩大化，加上十年的文革，国内不和谐的声音被彻底压死了，民主运动根本没有机会组织起来。而且如果邓小平真的独裁，中央还会出现保守派和开明派吗？他的价格闯关难道不应该是一呼百应，被上赶着拍马屁吗？至于最后闹成紧急叫停收场吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次要说党内腐败，胡温时代应该更腐败吧。陈云王震邓颖超，虽说他们作为元老不愿意放弃特权，但是毕竟是老一辈革命家，为了共和国按时退休这点风骨还是有的。邓小平从1980年就开始推进政治改革，甚至在大会上指责政府官员压制民主讨论，官僚作风盛行，成立中顾委，引入任期制，虽然经历了整个80年代的各种妥协，但1989之后，几乎全更换了领导班子，这在中共历史上算是少见的廉政了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于所谓的境外势力，我觉得也不是一个主要的因素。美国当时和中国处于蜜月期，苏联并没有解体，所以中美这个时候还有共同的敌人。老布什89年1月上台，2月就访华，谈话时同意了邓小平的意见，没有允许自由派学者方励之入场。也就是说，美国当时，至少在国会层面，没有想要颠覆共产党的意愿，毕竟在这个关键时刻激怒中国，让中国选择倒向苏联，对美国外交一点好处都没有。邓小平更不想切断美国的联系，当时正处于中国全面向美国学习的阶段，89之后，邓虽然在政治上不让步，但一直没有关上美国的这扇门，甚至默认美国政府用『人道主义，政治避难』的理由给中国留学生发签证。至于给学生领袖的funding，有肯定是有，就像hk一样，但是你说真的能起多大作用能直接让老百姓全上街，我觉得也不至于。本质上还是内部的政治经济出了问题。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;后果&quot;&gt;后果&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;80年代的政治结构被彻底打破&quot;&gt;80年代的政治结构被彻底打破&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这个很好理解，镇压说明邓选择了李鹏派，而赵紫阳的开明派被清洗。80年代两派互相制衡的脆弱生态被打破，保守派得势。邓小平89年11月辞去军委主席，本来准备让赵紫阳上位的计划被全盘打乱，无奈之下从上海调来了在运动中积极响应镇压的江泽民，而这也是元老派的意思。邓小平只能隔代培养，比如胡锦涛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个政治结构的影响一直持续到了今天，虽然南巡之后，江泽民被迫成为开明派，支持改革开放，但再也没有80年代那种军事，经济，政治一人一个领域，然后一个老人做幕后推手的那种结构。中共的领导结构再次成为一人集党政军权于一身的模式，使得共产党连党内民主都难以继续推行，个人崇拜也愈演愈烈。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;共和国的政治体制改革停滞&quot;&gt;共和国的政治体制改革停滞&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这就更好理解了，为了维稳，党内很少再去提及政治改革，因为无论如何都绕不过反腐败（习近平属于用反腐来肃反），都绕不过胡耀邦，绕来绕去都会绕回1989年的春夏之交，因为那标志着80年代政治改革的失败。甚至90-91年，国内的主旋律成了『治理整顿』，又开始讨论『姓资姓社』，『抓和平演变』，改革开放的速度放慢。虽然92南巡再次逆转了经济改革的方向，但是政治改革却永远停留在了1989，就连好不容易推行的任期制也被推翻。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;妥协的结果邓小平南巡&quot;&gt;妥协的结果：邓小平南巡&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;不管我党的教科书多么伟光正地强调南巡之后，我国经济发展多么牛逼。这只能是一个妥协的结果。邓用自己最后的政治威望，几乎是用枪逼着江泽民坚持改革开放。但是邓也清楚，这次改革也只是20年的繁荣罢了，至于89遗留下的历史问题，政治结构，可能再也没有机会和平解决了。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;事件中几个可能的转折点&quot;&gt;事件中几个可能的转折点&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;什么叫转折点？从字面的意思讲，邓小平决定镇压是，李鹏宣布戒严也是。但这是迟早要发生的事情，李鹏不5月20日戒严，6月20日也会戒严。所以我说的转折点，指的是我认为这个转折点是意外的，导致了事件走向的变化，也就是说，这些的事情本可以避免，但由于各种原因还是发生了，从而导致了最后的镇压。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赵紫阳4月23日坚持出访朝鲜。4月18日新华门事件之后，国内的运动开始发酵，参与的人群也从学生扩展到了各阶层。这个时候中央的意见还是统一的，就是抑制运动，但是李鹏已经决定要用强硬手段，但赵紫阳表示要通过法制手段。这个时候按理说正是中央仔细思考，统一意见的好时机。如果赵紫阳可以在国内稳定一下政治生态，426社论的语气能缓和一些，起码不要用『反革命暴乱』这种文革式语言，就不会把学生推到对立面上去，次日也不会爆发大游行。可这个时候正好赵紫阳要去朝鲜，李鹏和赵的矛盾就没有机会在党内讨论，直到赵紫阳30号回来，426社论已发，党内矛盾彻底激化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戈尔巴乔夫访华，学生坚持不离开广场。这件事可以说激怒了邓小平。邓一直的观点是，政治上的分歧可以讨论，但不要向外界宣扬。之前写过，邓小平在边缘化华国锋之后要求党内保持一致，文革遇难的家属，只平反，但不要再去具体地揭露过往的伤痕，也不要去报复当年的施暴者（团结一致向前看）。官媒连续几天呼吁学生以国家外交为重，结束绝食，很明显是邓的意思，但学生拒绝，邓小平在首都机场停机坪上接见了30年没有联系的苏联领导人，觉得面子上过不去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赵紫阳和戈尔巴乔夫表示，『重大问题仍需要邓小平决策』。这一句话直接向外界暗示了中国政坛的意见不合，更表明邓小平垂帘听政。学生之后游行的标语变成了『倒邓倒李不倒赵』，这更加剧了国内政变的可能性。在之后的党内大会做检讨的时候，赵紫阳说他本想缓和邓的关系，虽然这句话确实合法，但在国事访问上说出来，就直接导致了邓小平和赵紫阳关系破裂，和上面一条一起，让邓小平觉得国内政局已经开始动荡，这时候是5月16日，次日邓小平召集紧急会议，邓小平支持李鹏，并要求中央保持一致。至此，镇压的结局已定。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;几个问题的猜测&quot;&gt;几个问题的猜测&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;赵紫阳为什么关键时刻选择出访朝鲜&quot;&gt;赵紫阳为什么关键时刻选择出访朝鲜？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;首先国事访问延期是完全正常的操作，尤其是朝鲜这种国家，出访仅仅是出于『同为社会主义兄弟』的礼仪罢了。但新华门事件之后，群众的抗议活动升级，这个时候处理运动的重要程度明显要高于一个朝鲜访问。一种解释是赵紫阳刚刚得到邓小平『让位军委主席』的暗示，所以他对于自己的党内地位是有高估的，至少他觉得李鹏不敢趁他不在的时候做动作。二是他可能也有自己的政治考虑，想故意让李鹏激怒学生，然后他很自信回来之后能说服邓，这样就能一举斗下李鹏。从赵紫阳回国后的表现，我比较认同第二种解释。他5月3，5月4两天发表两场演讲，算是比较成功地平息了学生反党的情绪，对于反腐败和政府透明问责制，他认同这和中央的精神一致。本来这一切向好的方向发展了，但这个时候群众发现赵紫阳的态度和426社论的精神是对立的，那么群众先是要求中央撤销426社论，这样一来李鹏肯定不愿意，于是就有了5月8政治局会议上的争论。于是群众意识到了中央意见不合，也就是11号文件里写的『两个中央』，而这是邓小平不能忍受的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;邓小平不是改革派么为什么会选择支持李鹏&quot;&gt;邓小平不是改革派么？为什么会选择支持李鹏？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这是很多人都想不明白的问题，包括之前的我。在看完邓时代之后，我发现之前一切的疑点都变得合理了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，邓小平支持政治体制改革，但他绝对不可能容忍共产党（至少在他手里）丢了江山。这就很好的解释了为什么在新华门之后，邓小平支持426社论，也不反对李鹏的『强硬手段』，因为这个时候群众是反对四项基本原则的。等赵紫阳回来稳定了局势，群众也收回了之前的标语，改成『反腐败反特权』，这个时候邓小平都没有继续表态，还同意赵紫阳说的『先绕过426，解决腐败问题』。然后等到五月中，当政治局矛盾公开之后，抗议的标语又成了『邓小平下台』，『拥护赵紫阳当选军委主席』，邓才决定镇压以稳定政局。至于邓小平为什么坚持共产党专政？因为和戈尔巴乔夫不一样，邓建国前就是中共七大元老，还是军人出身，那自己打的江山能平分么？还有就是邓的一切改革的目的只有一个，就是加快经济发展。邓认为如果发展多党民主制，中国至少短期内会陷入混乱，甚至像民国初年那样的军阀混战，这样的话10年的改革开放就彻底泡汤了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，戈尔巴乔夫访华，学生不愿意让步彻底把中共的政治矛盾暴露在了世界面前，本来外国几大媒体是来拍戈尔巴乔夫的，结果顺手拍到了学生绝食抗议的全过程，之前说过，这是邓的大忌。加上赵紫阳的那句话和中共其他元老的压力，邓选择镇压就是很自然的选择了。至于选择用军队镇压，我认为这是个不明智的选择，像hk那样用军警是更合理的。但放在邓小平身上，这是最正常不过的选择，因为军队最快，最保险，而军警虽然国际道义上能少落口实，但中国可能会陷入更久的混乱（对比89清场后就小规模混乱了三天）。基于邓的经历，50年土改镇反，57年反右，邓小平从来就是个心狠手辣的狠角色，并不忌讳用军队解决问题。至于军队杀的是不是人民，我党对人民这个定义向来是很有流动性的，土改和反右时候杀的老百姓多了，只是那时候没有全球直播，所以没有太大的国际舆论影响而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有就是邓本人对文革的创伤，在五月后期运动失控了之后，群众喊出的都是『打倒』，『下台』，『推翻政府』等等文革式的标语，加上海外的报刊和电台都在支持学生，邓小平怕是文革2.0。不过这一点也只是加速了6月4日的到来罢了，邓小平家中会议的时候支持李鹏，就说明除非学生主动离开，镇压已经是唯一结局。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;柴玲等学生强硬派为什么在学校已经复课的情况下坚持绝食&quot;&gt;柴玲等学生强硬派为什么在学校已经复课的情况下坚持绝食？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;很简单，拿钱了。这应该是我和我党为数不多意见一致的地方。柴玲，吾尔开希，王丹这帮人，绝食之前就已经知道美国会发政治避难的签证，所以他们是有政治任务的（也就是我党常说的『别有用心的一小撮人』）。当时他们选择绝食的时机也选的很准确，5月11号，中共刚开完会，邓小平没有继续表态，在准备戈尔巴乔夫访华。这个时机正是中共想缓一缓，先把外事接待糊弄过去。我不认为一群20几岁的学生领袖能有这么敏锐的政治嗅觉，所以绝食肯定是有境外势力推动的，而他们的目的只有一个，柴玲在采访的时候也说了，就是激怒邓小平开杀戒。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;一场由政府学生共同促成的悲剧&quot;&gt;一场由政府，学生共同促成的悲剧&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我如何评价六四？这是一场双方共同的悲剧。除了柴玲他们得到了美国签证，没有人是这场运动的受益者。共产党的形象跌入谷底，开明派失势，邓小平的政治生涯蒙上了污点，赵紫阳被软禁致死，就连李鹏也成了民间名望最低的总理。中国政治体制改革彻底停滞，真正的爱国民运人士流亡海外，留在国内的知识分子都被清洗掉了，很多拿着清华的学位去了农村做了一辈子老师。学生方面，当晚上千人的伤亡，之后的两年不停地抓政治犯，因为心理问题自杀的，因为恐惧而背井离乡的学生都大有人在。中国90年代的经济发展，尤其是外贸，受到了很严重的制裁。在军事上，欧美对中国实行武器禁运，放缓了台湾回归的时间线。在文化产业，作家，诗人，知识分子，包括港台娱乐圈，都对在中国的投资持悲观态度。因为六四，埋下了香港人对中共恐惧的种子，这份躁动的不安全感一直持续到了今天，成为每次反共运动的基础。这就是悲剧，彻底的悲剧。&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="politics" /><category term="history" /><category term="zh" /><summary type="html">自从高二那年在历史课上偶然知道了这个事件，这五年也断断续续地看了很多资料，正方和反方，官方和野史，其实早就想在纪念日写一写，但是过去几年一是每年六月都比较忙，二是自己的了解还是没能摆脱各来源本身的政治立场，所以也怕自己写的会 oversimplified 或者 biased。但是今年总算趁着实习之前抽出了一些时间，认真地回顾了这几年看过的资料，包括今年刚好读完了邓小平时代的原版，那我就试着把各方的来源拼凑起来，尽量不带任何立场地去还原当时的情况，去分析为什么这场运动会以军队镇压收场，去论证这场运动之后的影响，和为什么这是 PRC 历史上最重要的转折点。</summary></entry></feed>